\documentclass[12pt,a4paper]{report}

\usepackage{times}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{array,multirow}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{rotating}
\usepackage{booktabs}

\begin{document}

\tableofcontents
\newpage

\listoftables
\newpage

\listoffigures
\newpage

\chapter{Introdução}
Este relatória apresenta os resultados de um experimento de estimativa de valores
de radiação solar global em um plano horizontal na superfície terrestre
utilizando dados de outras variáveis de sensores meteorológicos e de informações
 extraídas de imagens de satélites.\\

\chapter{Metodologia}

Este capítulo apresenta a metodologia utilizada neste experimento para a
preparação das bases de dados e seleção e avaliação dos algoritmos de regressão.

\section{Dados}
Para este experimento foi utilizada uma base de dados referente ano de 2015 de
medições obtidas por sensores de uma estação meteorológica e de características
extraídas de imagens do satélite Meteosat.\\

\subsection{Dados de Sensores}
Foram utilizados dados de temperatura e umidade relativa do ar,
precipitação, pressão atmosférica, radiação solar global e
velocidade e direção do vento em escala horária. Todas medições destas variáveis
estão associadas a notas de controle de qualidade geradas por procedimentos de
validação de dados automáticos e manual de dados que determinan se o valor medido
 é consistente.\\

A tabela \ref{tab:sensores-variaveis}
relaciona as variáveis utilizadas neste estudo.\\

\begin{table}[h]
    \footnotesize
\begin{center}
\begin{tabular}{lcc}
\hline
\textbf{Símbolo}   & \textbf{Variável}     & \textbf{Unidade de Medida}  \\
\hline\hline
T                  & Temperatura do ar      & Graus Celsius (C\degree) \\
Rh                 & Umidade relativa do ar & Porcentagem (\%) \\
%P                  & Precipitação/Chuva     & Milímetros (mm) \\
Pa                  & Pressão atmosférica    & Hectopascals (hPa) \\
Ws                 & Velocidade do Vento    & Metros por segundo (m s\textsuperscript{-1}) \\
Rs                 & Radiação Solar Global  & Watts por metro quadrado (W m\textsuperscript{-2})\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\label{tab:sensores-variaveis}
\caption{Relação das variáveis utilizadas obtidas por sensores de estação meteorológica.}
\end{table}

A estação meteorológica de Curitiba operada pelo Simepar
- Sistema Meteorológico do Paraná - desde 1997 fica
localizada dentro do campus do Centro Politécnico da UFPR e possui
coordenadas geográficas de 25\degree{}26'53"S e 49\degree{}13'49"O,
e altitude de 935 metros. A figura \ref{fig:estacao} ilustra a localização
 desta estação.\\

 \begin{figure}[ht]
 % \begin{center}
 %    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{estacao-mapa.png}
 % \end{center}
 \begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\linewidth]{estacao-detalhe.png}
 \end{center}
    \caption{Localização da estação meteorológica de Curitiba do Simepar dentro do campus do Centro Politécnico.}
 \label{fig:estacao}
 \end{figure}


Os dados de 2015 foram extraídos diretamente de um banco de dados SQL e
armazenados em arquivos de texto em formato CSV
para cada variável. Foram utilizados como critérios de consulta o código de
identificação da estação, códigos de identificação dos tipos de sensores,
datas referentes ao intervalo de consulta e o código da nota de qualidade
referente a dados aprovados ou válidos.\\

Além dos dados medidos, também foram calculadas as variações observadas entre
medições subsequentes para verificar se a utilização de dados associados a
evolução temporal introduzem alguma melhora na estimativa de radiação.\\

% tabela de amostra de dados do satélite
\begin{sidewaystable}[h]
    \footnotesize
\input{sensor_data_sample}
\label{tab:sensor_data_sample}
\caption{Exemplo de dados medidos pelos sensores da estação de Curitiba.}
\end{sidewaystable}

\subsection{Dados de Satélite}
Para a verificação da aplicabilidade de dados de satélite para a estimativa de
radiação solar, foram processados arquivos de dados contendo matrizes referentes
a bandas do satélite meteorológico Meteosat.\\

As imagens do Meteosat são recebidas através de uma estação de
recepção do sistema EumetCAST. O EumetCAST é operado pela EUMETSAT para a
difusão de dados de observação da Terra, e permite a utilização de um sistema de
recepção de baixo custo, baseando-se na utilização de placas DVB para realização
do processamento de dados disseminados através de satélites comerciais
geoestacionários de telecomunicações.\\

O Meteosat é um satélite geoestacionário que faz parte do sistema global de
observação da Terra e realiza o monitoramento da África, Europa e partes da
América do Sul e oceanos Atlântico e Índico. O satélite em operação atualmente,
denominado Meteosat 10, representa a segunda geração destes satélites e foi
lançado em 5 de julho de 2012.\\

O Meteosat carrega a bordo um imageador denominado SEVIRI, que realiza o
monitoramento da Terra em um ciclo contínuo de 15 em 15 minutos obtendo imagens
de 12 faixas distintas do espectro eletromagnético e fornecendo informações
multi-espectrais da atmosfera e superfície terrestre.\\

\begin{sidewaystable}[h]
    \footnotesize
\begin{center}
\begin{tabular}{lccccl}
\hline
\textbf{Canal}   & \textbf{Banda Espectral ($\mu$ m)}     & \multicolumn{3}{c}{\textbf{Características da Banda Espectral ($\mu$ m)}}  & \textbf{Aplicações principais} \\
                 &                                      & $\lambda_{central}$ & $\lambda_{min}$ & $\lambda_{max}$ & \\
\hline\hline
1  & VIS 0.6 & 0.635 & 0.56  & 0.71  & Superfície, nuvens, campos de vento \\
2  & VIS 0.8 & 0.81  & 0.74  & 0.88  & Superfície, nuvens, campos de vento \\
3  & NIR 1.6 & 1.64  & 1.50  & 1.78  & Superfície, fase das nuvens \\
4  & IR 3.9  & 3.90  & 3.48  & 4.36  & Superfície, nuvens, campos de vento \\
5  & WV 6.2  & 6.25  & 5.35  & 7.15  & Vapor d'água, nuvens em níveis altos, instabilidade atmosférica \\
6  & WV 7.3  & 7.35  & 6.85  & 7.85  & Vapor d'água, instabilidade atmosférica \\
7  & IR 8.7  & 8.70  & 8.30  & 9.10  & Superfície, nuvens, instabilidade atmosférica \\
8  & IR 9.7  & 9.66  & 9.38  & 9.94  & Ozônio \\
9  & IR 10.8 & 10.80 & 9.80  & 11.80 & Superfície, nuvens, campos de vento, instabilidade atmosférica \\
10 & IR 12.0 & 12.00 & 11.00 & 13.00 & Superfície, nuvens, instabilidade atmosférica \\
11 & IR 13.4 & 13.40 & 12.40 & 14.40 & Altura de nuvens Cirrus, instabilidade atmosférica \\
12 & HRV     & \multicolumn{3}{c}{Banda Larga ( 0.4 - 1.1 $\mu$ m)} & Superfície, nuvens \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\label{tab:meteosat-spectral}
\caption{Características espectrais do SEVIRI em termos de comprimentos de onda central, mínimo e máximo e principais áreas de aplicação de canal.}
\end{sidewaystable}

Por fazer parte do sistema meteorológico brasileiro, o SIMEPAR recebe
os dados deste satélite através de um convênio firmado entre o INMET e a EUMETSAT
que permite a recepção destes dados sem custos para fins de monitoramento
meteorológico e de pesquisa científica. As imagens do Eumetsat são recebidas pelo
sistema de recepção EumetCAST do SIMEPAR no formato HRIT - \emph{High Rate Information Transmission} - e
convertidas para arquivos individuais de cada banda em formato NetCDF.\\

Para a extração de características destes arquivos foram determinadas as
coordenadas do pixel referente as coordenadas da estação meteorológica na imagem
utilizando as equações \ref{eq:lon2x} e \ref{eq:lat2y}.

\begin{equation}
    x = \frac{\lambda_{estacao} - \lambda_{0}}{\delta_{\lambda}}
    \label{eq:lon2x}
\end{equation}

\begin{equation}
    y = \frac{\phi_{estacao} - \phi_{0}}{\delta_{\phi}}
    \label{eq:lat2y}
\end{equation}

Onde:
\begin{itemize}
    \item $\lambda_{estacao}$: longitude da estação
    \item $\phi_{estacao}$: latitude da estação
    \item $\lambda_{0}$: longitude inferior da imagem de satélite
    \item $\phi_{0}$: latitude superior da imagem de satélite
    \item $\delta_{\lambda}$: resolução horizontal da imagem de satélite
    \item $\delta_{\phi}$: resolução vertical da imagem de satélite
\end{itemize}

Para cada matriz de cada canal do satélite Meteosat foram obtidos os valores de
temperatura de brilho e de albedo, de acordo com a banda utilizada,
do pixel correspondente a localização geográfica da estação e armazenados em
arquivos texto em formato CSV. A tabela \ref{tab:satellite_features_sample} apresenta
uma amostra dos dados obtidos por esse processo de extração.\\

% tabela de amostra de dados do satélite
\begin{sidewaystable}[h]
    \footnotesize
\input{satellite_features_sample}
\label{tab:satellite_features_sample}
\caption{Características extraídas das imagens de satélite. Os valores dos canais VIS006, VIS008 e IR016 representam valores de albedo e os demais canais temperatura de brilho em graus Celsius.}
\end{sidewaystable}


\section{Algoritmos}

\subsection{Florestas Aleatórias - \emph{Random Forests}}
Florestas Aleatórias é um algoritmo de \emph{ensemble} baseado em árvores de decisão
desenvolvido por Breiman \cite{Breiman2001} influenciado pelos algoritmos de
\emph{Bagging} e \emph{Adaboost} e pelo trabalho de Amit e Geman \cite{Amit1997}.\\

Em seu trabalho, Breiman define Florestas Aleatórias da seguinte forma:

\begin{quote}
    Uma floresta randômica é um classificador que consiste em uma coleção de
    classificadores baseados em estruturas de árvore ${h(x,\theta_k, k=1,...)}$
    onde ${\theta_k}$ são vetores aleatórios independentemente e identicamente
    distribuídos e cada árvore projeta um voto unitário para a classe mais
    popular da entrada $x$.
\end{quote}

A idéia principal do algoritmo é realizar o crescimento de árvores de decisão
utilizando seleção aleatória das características em cada nó para determinar
a divisão, e estimativas internas de generalização do erro, qualidade do classificador
e dependência para decidir quantas características utilizar em cada nó.\\

Neste estudo, decidimos utilizar Florestas Aleatórias devido a alguns aspectos
interessantes deste algoritmo. Em problemas de regressão o algoritmo não produz
valores fora da faixa de valores apresentados durante o treinamento e desta
forma, para o problema em questão, desde que não existam dados espúrios no
treinamento, o algoritmo não irá gerar valores fisicamente impossíveis.\\

Além disto, a utilização do algoritmo é extremamente simples e não requer procedimentos
complicados de busca de parâmetros durante o treinamento. Basicamente, o parâmetro
principal de ajuste deste algoritmo é o número de árvores preditoras. Conforme
mais árvores são adicionadas, a tendência de \emph{overfitting} do algoritmo
diminui, porém ao custo de maior custo computacional para treinamento e regressão.\\

Florestas randômicas são robustas a \emph{outliers} e a ruídos se árvores suficientes
forem utilizadas e portanto podem tolerar alguns dados incorretos na base de
dados de treinamento.\\

Finalmente, o algoritmo de Florestas Aleatórias pode ser utilizado para fornecer
informações da importância de cada característica no processo de estimativa.\\

Para a realização dos testes com este algoritmo foi utilizada a implementação
da biblioteca Scikit Learn.\\

\subsection{Redes Neurais}
As redes neurais artificiais se inspiram no funcionamento do cérebro humano
simulando a ligação entre neurônios para realizar a memorização de informação e
o aprendizado. Cada neurôrio (\emph{perceptron}) de uma camada está ligado a
neurônios de outras camadas através de sinapses. Cada uma das sinapses transportam
o valor gerado pelo neurônio da camada anterior, e este valor é multiplicado por
um peso da sinapse. O neurônio receptor realiza a somatório destes valores e
aplica a uma função que determina a ativação ou não da saída do neurônio.\\

O algoritmo \emph{gradient descent} é uma técnica que permite explorar o espaço
dos pesos durante o treinamento da rede utilizando pequenos incrementos na busca
(taxa de aprendizado) para identificar a direção na qual o erro diminui.\\

Dentre os algoritmos de redes neurais o mais popular é o \emph{Back Propagation} no
qual os pesos das sinapses são atualizados em cada iteração de um algoritmo de treinamento
\emph{Gradient Descent} que realiza a minimização do erro da rede.\\

Assim como na otimização de outros algoritmos, o treinamento pode
eventual  ficar preso a um mínimo local, sendo necessário avaliar os parâmetros
de treinamento criteriosamente para obtenção de bons resultados. Esta é uma tarefa
difícil e neste sentido nos últimos anos diversos trabalhos foram apresentados
utilizando técnicas de otimização baseadas em computação evolucionária, como
por exemplo Algoritmos Genéticos e \emph{Particle Swarm Optimization},
para obtenção de melhor diversidade nos parâmetros de treinamento.\\

\section{Resultados}
Em um trabalho anterior foi avaliado o uso de dados de sensores e do algoritmo
de Florestas Aleatórias para a estimativa de radiação solar. As tabelas
\ref{tab:previous_results_rsme} e \ref{tab:previous_results_r2}
apresentam resultados anteriormente. É possível verificar que o erro
dimininui progressivamente com o acréscimo de árvores no regressor e com a
adição de novas informações.

\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{l|c|c|c}
\hline
\textbf{Árvores} & \multicolumn{3}{c}{\textbf{Variáveis}} \\
\cline{2-4}
          & T, Rh        & T, Rh, P        & T, Rh, P, Pa, Ws  \\
\hline
\hline
10       &  0.7339       & 0.7495          & 0.7607 \\
50       &  0.7493       & 0.7613          & 0.7752 \\
100      &  0.7510       & 0.7644          & 0.7773 \\
200      &  0.7521       & 0.7646          & 0.7781 \\
500      &  0.7526       & 0.7646          & 0.7783 \\
1000     &  0.7525       & 0.7648          & 0.7785 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\label{tab:previous_results}
\caption{Resultados obtidos utilizando somente dados de sensores para diferentes
combinações de variáveis e de número de árvores. Os valores o coeficiente
de determinação R\textsuperscript{2} obtido pelo regressor.}
\end{table}


Dados de satélite

b1: somente informações de satélite
b2: satélite + elevação solar + hora do dia
b3: satélite + elevação solar + hora do dia + T + Rh
b4: satélite + elevação solar + hora do dia + T + Rh + Pa + Ws
b5: satélite + elevação solar + hora do dia + T + Rh + Pa + Ws + variação temporal (T + Rh + Pa + Ws)

\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{lccccc}
\hline
\textbf{Árvores} & \textbf{Base 1} & \textbf{Base 2} & \textbf{Base 3} & \textbf{Base 4} & \textbf{Base 5} \\
\hline
\hline
200      & 0.5094/165.23 & 0.6694/140.70 & 0.8629/91.40 & 0.8645/86.08 & 0.9007/74.64 \\
1000     & 0.4943/173.36 & 0.6805/133.49 & 0.8526/90.13 & 0.8761/83.56 & 0.9046/73.58 \\
2000     & 0.4979/168.28 & 0.6855/133.47 & 0.8703/87.84 & 0.8759/83.75 & 0.9004/75.85 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\label{tab:previous_results}
\caption{Resultados de erro médio quadrático (RSME) e coeficiente de determinação (R\textsuperscript{2}) para diferentes bases de treinamento.}
\end{table}


Redes Neurais

Para este exercício foram avaliados os diversos aspectos solicitados de forma isolada
devido ao elevado número de combinações possíveis, e das restrições de tempo para
execução do trabalho.\\

Para a implementação dos programas foi utilizada a biblioteca \emph{Scikit Neural
Network} \cite{Scikit-NeuralNetwork:2016} que permite trabalhar com redes neurais
sobre uma \emph{API} parecida ao Scikit-Learn, facilitando o desenvolvimento.\\

O primeiro parâmetro avaliado foi o valor da taxa de aprendizado utilizando
uma rede neural com uma camada escondida, função de ativação \emph{Sigmoid}
e valor do número de iterações fixado em 10. Para a taxa de aprendizado
foram avaliados os valores de 0.001, 0.01 e 0.1. Em todas as análise
foram utilizados 10 neurônios na camada de saída de saída, por se tratar
de problemas de classificação, e função de ativação \emph{Softmax}.

As listagems \ref{prog:cifar10:mlp:learning-rate} e \ref{prog:svhn:mlp:learning-rate}
apresentam os códigos desenvolvidos para a avaliação da taxa de aprendizado
para as bases CIFAR-10 e SVHN, respectivamente.\\

O segundo parâmetro avaliado foi o número de iterações utilizadas para o treinamento,
reproduzindo a mesma topologia de rede, com o valor de taxa de aprendizado
fixado em 0.01. As listagems \ref{prog:cifar10:mlp:iterations} e \ref{prog:svhn:mlp:iterations}
apresentam os códigos desenvolvidos desta análise.\\

O terceiro parâmetro avaliado foi a função de ativação utilizada na camada
escondida. Foram avaliadas as funções \emph{Sigmoid}, \emph{TanH}
e \emph{Rectified Linear}, para uma rede neural com uma camada escondida de 32
neurônios, taxa de aprendizado igual a 0.01 e 10 iterações. As listagens
\ref{prog:cifar10:mlp:activation-function} e
\ref{prog:svhn:mlp:activation-function} apresentam os códigos-fontes desta análise.\\

O quarto parâmetro avaliado foi o número de neurônios na camada escondida.
Para esta avaliação foram utilizadas redes com somente uma camada escondida
com a função \emph{Sigmoid} e com taxa de aprendizado e número de iterações
fixados em 0.01 e 10, respectivamente. Foram avaliadas os valores de números
de neurônios igual a 16, 32, e 64. As listagems
\ref{prog:cifar10:mlp:number-neurons} e \ref{prog:svhn:mlp:number-neurons}
apresentam os códigos-fontes desta análise.\\

Finalmente, o quinto e último parâmetro avaliado foi o número de camadas
escondidas da rede. Para esta avaliação foram utilizadas dez neurônios em cada
camada escondida com a função de ativação \emph{Sigmoid}, taxa de aprendizado
igual a 0.01 e número de iterações igual a 10. Foram avaliados redes com
2, 3 e 4 camadas. As listagems \ref{prog:cifar10:mlp:layers} e \ref{prog:svhn:mlp:layers}
apresentam os códigos-fontes desta análise.\\

\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{lcc}
\hline
\textbf{Neurônios} & \textbf{Rectifier} & \textbf{Sigmoid} \\
\hline
\hline
10 & 0.7698/116.35 & 0.7723/116.20 \\
14 & 0.7953/108.12 & 0.7739/112.41 \\
18 & 0.7820/114.31 & 0.7641/114.97 \\
22 & 0.7934/106.51 & 0.7731/114.34 \\
26 & 0.7684/115.98 & 0.7755/114.84 \\
30 & 0.7477/120.61 & 0.7369/121.15 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\label{tab:previous_results}
\caption{Resultados de erro médio quadrático (RSME) e coeficiente de determinação (R\textsuperscript{2}) para diferentes bases de treinamento.}
\end{table}

SVR - Support Vector Regression

\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{lcc}
\hline
\textbf{C} & \textbf{Linear} \textbf{RBF} \\
1          & -0.34187/279.63 &
10         & -0.11272/258.99 &
100        &  0.31593/202.28 &
1000       &  0.63261/139.61 &
10000      &  0.68246/139.42 &
100000     &  0.70469/131.67 &
1000000    &  0.73702/124.60 &

\hline
\hline
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\label{tab:previous_results}
\caption{Resultados de erro médio quadrático (RSME) e coeficiente de determinação (R\textsuperscript{2}) para diferentes bases de treinamento.}
\end{table}

\section{Conclusão}
% Resultados obtidos e melhorias necessárias.

{\small
\bibliographystyle{ieee}
\bibliography{references}
}

\end{document}
